---
title: 1부터 n까지 자연수의 약수의 합의 합은 π²n²/12에 근사함
date: 2024-02-28 22:21:00 +0900
categories: [수학]
tags: []     # TAG names should always be lowercase
toc: true
comments: true
math: true
---

1부터 n까지 자연수의 약수의 합은 다음처럼 구할 수 있다.

| 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | ... | 합 |
|---|---|---|---|---|---|---|---|-----|----|
| 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | 1 | ... | $$ 1 \cdot \lfloor \dfrac{n}{1} \rfloor $$ |
|   | 2 |   | 2 |   | 2 | ... | $$ 2 \cdot \lfloor \dfrac{n}{2} \rfloor $$ |
|   |   | 3 |   |   | 3 | ... | $$ 3 \cdot \lfloor \dfrac{n}{3} \rfloor $$ |
|   |   |   | 4 |   |   | ... | $$ 4 \cdot \lfloor \dfrac{n}{4} \rfloor $$ |
|   |   |   |   | 5 |   | ... | $$ 5 \cdot \lfloor \dfrac{n}{5} \rfloor $$ |
|   |   |   |   |   | 6 | ... | $$ 6 \cdot \lfloor \dfrac{n}{6} \rfloor $$ |
|   |   |   |   |   |   |  | ... |
|   |   |   |   |   |   |  | $$ \sum\limits_{k=1}^{n}k \cdot \lfloor \dfrac{n}{k} \rfloor $$ |

<br>

$$ \sum\limits_{k=1}^{n} k \cdot \lfloor \frac{n}{k} \rfloor \ {\underset{n \to \infty}\approx} \  \int_1^n k \cdot \lfloor \frac{n}{k} \rfloor\ dk $$

$$ t = \frac k n $$

$$ \int_1^n k\cdot\lfloor\frac{n}{k}\rfloor\ dk = \int_\frac{1}{n}^1 n^2 \cdot t \cdot \lfloor\frac{1}{t}\rfloor\ dt = n^2 \int_\frac{1}{n}^1 t \cdot \lfloor\frac{1}{t}\rfloor\ dt$$

$$ p(t) = t \cdot\lfloor\frac{1}{t}\rfloor = \left\{
    \begin{array}{ll}
        t \quad (1 \geq t > \frac{1}{2}) \\
        2t \quad (\frac{1}{2} \geq t > \frac{1}{3}) \\
        3t \quad (\frac{1}{2} \geq t > \frac{1}{3}) \\
        \vdots \\
        (n-1)t \quad (\frac{1}{n-1} \geq t > \frac{1}{n}) \\
    \end{array} (1 \geq t > \frac{1}{n}) \\
\right.$$

$$ \int_\frac{1}{n}^1 p(t)\ dt = \int_\frac{1}{2}^1 t\ dt + \int_\frac{1}{3}^\frac{1}{2} 2t\ dt +\ ... + \int_\frac{1}{n}^\frac{1}{n-1} (n-1)t\ dt $$

$$ = \frac{1}{2}\cdot\{(1-\frac{1}{2})(1+\frac{1}{2}) + (\frac{1}{2}-\frac{1}{3})(1+\frac{2}{3}) +\ ... + (\frac{1}{n-1}-\frac{1}{n})(1+\frac{n-1}{n})\} $$

$$ = \sum\limits_{a=1}^{n-1} \frac{1}{2}(\frac{1}{a}-\frac{1}{a+1})(1+\frac{a}{a+1}) $$

$$ = \sum\limits_{a=1}^{n-1} \frac{2a+1}{2a(a+1)^2} = \sum\limits_{a=1}^{n-1} \frac{a+(a+1)}{2a(a+1)^2} $$

$$ = \sum\limits_{a=2}^{n} \frac{1}{2a^2} + \sum\limits_{a=1}^{n-1} \frac{1}{2a(a+1)} $$

<br>

$$ \lim_{n \to \infty} (\sum\limits_{a=2}^{n} \frac{1}{2a^2} + \sum\limits_{a=1}^{n-1} \frac{1}{2a(a+1)}) $$

$$ = \frac{1}{2} (\sum\limits_{a=1}^{\infty} \frac{1}{a^2} - 1 + \sum\limits_{a=1}^{\infty} \frac{1}{a(a+1)}) $$

$$ = \frac{1}{2} (\frac{\pi^2}{6} - 1 + 1) = \frac{\pi^2}{12} $$

<br>

$$ \sum\limits_{k=1}^{n} k \cdot \lfloor \frac{n}{k} \rfloor \approx \frac{\pi^2}{12} \cdot n^2 $$